
\begin{theorem}[Китайская Теорема об Остатках] Пусть $I_1, I_2, \ldots, I_n$~--- попарно взаимнопростые идеалы в $R$.

  Тогда $R{/}_{I_1I_2\ldots{}I_n} \cong R{/}_{I_1} \oplus  R{/}_{I_2} \oplus \ldots \oplus  R{/}_{I_n}$
\end{theorem}

\begin{proof}
 База: тривиальный фактор. Тогда всё изоморфно само себе\\
 Переход: отщепим любой нетривиальный нужный нам идеал  $I$, взаимнопростой с оставшимися. По теореме, получим изоморфизм по факторам $I$  и $J_1J2_2 \ldots$. Из леммы выше знаем, что если $I$ взаимнопросто с оставшимися идеалами, то $I$ и $J_1J_2 \ldots$ тоже взаимнопросты. Применяем индукцию и радуемся 
\end{proof}

\begin{remark} Если $R$~--- кольцо целых чисел, то теорему можно сформулировать так:

  Пусть $m_1, m_2, \ldots, m_k$~--- попарно взаимнопростые целые числа, $n := m_1 m_2 ... m_k$.

  Тогда $\Z{/}_{n\Z} \cong \Z{/}_{m_1\Z} \oplus \ldots \oplus \Z{/}_{m_k\Z}$
\end{remark}

\begin{theorem}[Решение систем сравнений в целых числах]\slashns
  
    Для любого набора остатков $r_1 \ldots r_k$ $\exists x \in \Z$, такой что:

    $\begin{cases}
      x \equiv r_1 \mod m_1\\
      x \equiv r_2 \mod m_2\\
      \ldots\\
      x \equiv r_k \mod m_k\\
    \end{cases}$~~~~$(m_i, m_j) = 1$ для $i \ne j$.
    
    Причём если $x$ и $y$ являются решениями этой системы, то $x \equiv y \pmod{n}$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashnss
  
  Определим $n := m_1 m_2 \ldots m_k$, $n_i := n / m_i$.

  Так как $m_i$ и $n_i$ взаимнопросты, то $\exists x_i, y_i \in \Z\colon m_i x_i + n_i y_i = r_i$

  С практической точки зрения их можно найти, например, с помощью алгоритма Евклида.

  Заметим, что
  \begin{compactitem}
    \item $n_i y_i \equiv r_i \pmod{m_i}$
    \item $n_i y_i \equiv 0 \pmod{m_j}$ для $j \ne i$
  \end{compactitem}

  Первое следует из $m_i x_i + n_i y_i = r_i$, второе из $n_i = n / m_i = m_1 m_2 \ldots m_{i - 1} m_{i + 1} \ldots m_k$.
  
  Определим $x := \sum\limits_{i = 1}^{k} n_i y_i$.

  Тогда $\forall i\colon x \equiv  n_i y_i \equiv r_i \pmod{m_i}$.

  Вторая часть доказательства проще:
  
  Пусть $x$~--- решение системы.
  \begin{compactitem}
  \item Если $y$~--- решение, то $y - x \divby m_i$, значит $y - x \divby n$.
  \item Если $y$ таков, что $y - x \divby n$, то $y = x + nt$, подставляем в систему, $nt$ сокращается. \qedhere
  \end{compactitem} 
\end{proof}

